+++
title = "Электрическое поле внутри заряженного проводника."
weight = 8

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 8. Электростатическое поле внутри заряженного проводника. Эквипотенциальность проводника. Напряженность поля вблизи поверхности проводника. Зависимость поверхностной плотности зарядов от кривизны поверхности. Стекание зарядов с острия. Металлический экран

## Внутри проводника 

$\vec{E}=0$

Давайте поместим металлический проводник во внешнее электростатическое поле или сообщим ему какой нибудь заряд.
Тогда на все заряды проводника будут действовать электрическое поле в результате которого все отрицательные заряды смешаются против поля.
Это перемещение продолжается до тех пор, пока не установится определенное распределение зарядов, при котором электрическое поле обратится в нуль во всех точках проводника.
Следовательно, в статическом случае электрическое поле отсутствует. 

Из последнего утверждения следует, что и плотность избыточных зарядов тоже будет равна нулю. Поток вектора $\vec{E}$ будет обращаться в ноль через любую замкнутую поверхность.
Следовательно избыточных зарядов нет внутри проводника.

Избыточные заряды появляются лишь на поверхности проводника с некоторой плотностью $\sigma$, различной в разных точках поверхности, которая достаточно тонкая.

Отсутствие поля означает что потенциал $\varphi$ в любой точке одинаков и представляет собой эквипотенциальную область и поверхность.
Из этого следует поле $\vec{E}$ направлено по нормали к ней в каждой точки. Если заряды приходят в движения, то равновесие их невозможно

## Вблизи проводника

При электрическом равновесии снаружи проводника вблизи какой-то точки его поверхности напряжённость электрического поля $E$ связана с поверхностной плотностью заряда $\sigma$ в данной точке поверхности проводника следующим соотношением:

$$
E = \frac{\sigma \vec{n}}{\varepsilon_0}
$$

где $\vec{n}$ – нормаль к поверхности проводника в данной точке, проведённая наружу от поверхности проводника.

## На больших расстояниях

Рассмотрим поле изображенное ниже

![field charged conductor](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/electrostatic-field/field-charged-conductor.jpg)

На больших расстояниях от проводника поверхности имеют форму сферы. По мере приближения становятся все более сходными с поверхностью проводника.
Так как вблизи выступов эквипотенциальные поверхности густо располагаются, то и напряженность поля здесь больше, следовательно плотность зарядов достаточно большая.
Так же не стоит забывать, заряды отталкиваются друг от друга, поэтому стремятся расположится как можно дальше друг от друга.

Вблизи углублений эквипотенциальные поверхности расположены реже. Следовательно, напряженность и плотность будет меньше.

![recessed surfaces](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/electrostatic-field/recessed-surfaces.jpg)

Плотность зарядов растет с увеличением положительной кривизны и убывает с увеличением отрицательной кривизны. 
Особенно велика плотность зарядов на остриях где происходит ионизация молекул газа.
Ионы иного знака чем $q_1$ притягиваются к проводнику и нейтрализует его заряд, а того же знака начинают двигаться от проводника.
В результате возникает движение газа, называемая **электрическим ветром**.
Заряд уменьшается и уносится ветром, такое явление называют истечением заряда с острия.

## Металлический экран
замкнутая металлическая оболочка.
Работа экрана основана на электростатической защите: экранировании тел, например измерительных приборов, от влияния внешних электростатических полей.

Внешние заряды, в частности заряды на наружной поверхности проводника, не создают в полости внутри проводника никакого электрического поля.

### Доказательство

Возьмем замкнутую поверхность, которая охватывает полость и целиком находится в веществе проводника. Так как $\vec{E}$ всюду в проводнике ноль, то и поток $\vec{E}$ чере $S$ будет равен 0.
Это не исключает случая, когда на поверхности имеются равные количества положительных и отрицательных зарядов. 
Правда запрет вносит теорема о циркуляции, так как линейный интеграл не равен 0.
